﻿包帯を巻いた友人

　佐竹が包帯を右手に巻いてきた。笑えた。蛇王炎殺黒龍波が出せそうだった。出せと言った。彼は拒否した。出せるわけねえだろ。そうだろうと思った。

「怪我じゃないんだよ」

　彼は訊かれたがっていた。私はそれ以上探らないことにした。六月の中旬で、梅雨のまっただ中だった。太陽をもう七日も見ていなかった。学生服がかびそうなくらい湿気がひどかった。包帯を巻いた方の手をつかもうとしたら、佐竹は手を引いた。

「さわんなよ」

「わりい」

---

　次の日も彼の包帯はとれなかった。右腕をまるごとぐるぐる巻きにしているみたいだった。みんなが気にしているように思えた。誰も口に出しては言わなかった。彼は美術部を休みがちになった。私は一人でワトソン紙を水張りした。クソどうでもいい絵を描いた。顧問の老人が「<strong>なかなかいいね</strong>」と言った。「<strong>そうですか</strong>」と私は言った。私にはなかなかいいとは思えなかった。部屋の隅には、佐竹が描いた絵が置いてあった。塔の絵ばかりが描いてあった。スカイツリー、観音埼灯台、ゴミ焼却場の煙突、足立区のお化け煙突、NHKの電波塔……。

　佐竹は学校に来なくなった。一週間経った。私は担任に呼ばれた。これ、もっていってくれないか。私はプリントと封筒を受け取った。彼の母親の名前が書いてあった。

　私は佐竹の家に行った。公園の隣にあった。道祖神の近くだった。町内会館に隣接していた。塀にはゴミ出し当番の表が掛けられていた。黒くカビていた。太陽は出ていなかった。死んだみたいだった。

　チャイムを鳴らした。少し待った。自分の名前を言った。

「プリントを持ってきたんだけど」

　また少し待った。ドアの向こうで歩く音が聞こえた。ドアの前まで来て止まった。二秒経った。彼がドアを開けた。包帯でぐるぐる巻きの人間が現れた。目だけが見えた。私は後ずさりそうになった。頭に巻いた包帯の隙間から、パーマの毛が飛び出していた。それはなんだか笑えた。茶色の瞳が私を見た。佐竹の目だった。

「プリントと、これ、お母さんにだって」

　佐竹は何も言わなかった。なんか言えよ、と私は言った。彼は「なんか」と言った。これはかなり笑えた。彼は私を見た。

「あがれよ」

　私は彼の部屋に入った。煙突の写真が飾られていた。それは部屋を埋め尽くしていた。壁じゅうに張ってあった。それはちょっとみものだった。かなり微妙なところがあった。

「すごく好きなんだね、塔」

「ああ」

「あんまり表だって言わない方がいいかもね」

「知ってるよ」

　私は話題を切り替えようとした。ひどい怪我、と私は言った。

「怪我じゃない」

　彼は右腕を出した。彼は手首にたくし込んでいる包帯をほどいた。中には何もなかった。包帯がほどけるたびに、そこには何もないことが明らかになった。風船に濡れた紙を貼り付けて、乾いてから、中の風船を潰して、紙を剥がしていっているみたいだった。

「やめなよ」

　彼は手を止めた。

「目はあるじゃん」

　と私は言った。彼は頷いた。言った。目はある。私は彼の部屋を出た。ドアを閉めた。内側からは何の音もしなくなった。

---

　次の日、佐竹は教室にやってきた。ホームルームの途中で、彼は立ち上がった。顔は包帯で隠されていた。ズボンの隙間から見えるくるぶしにも巻かれていた。右腕を彼はあげた。先には何もなかった。そして、彼の腕が次々とほどけていった。ぴんと張った金尺がぱきぱきと折れていくみたいだった。誰にも止めようがなかった。教室に風は吹いていなかった。そのせいで、包帯は床にかさかさと落ちていくだけだった。彼の胸がぐずっと崩れた。私はこの光景を描くだろうと思った。顧問は「なかなかいいね」と言うだろう。私には言ってほしくなかった。

　彼の首の根元が崩れた。顔がゆがんで、溶けた。中で支えていた何かが、突然無くなったみたいだった。私たちは何も言わずに見ていた。そして佐竹は消えた。

　ホームルームは何事もなかったみたいに終わった。私は佐竹の包帯を一抱えにして持ち上げた。

「先生、どうしますか？」

　彼はゴミ袋を持ってきた。私はそれの中に入れた。捨てとくから、と先生は言った。私は頷いた。

　その日の弁当の時間、私は金沢に訊いてみた。佐竹はどうなったんだと思う？　金沢はシュウマイを口に運んだ。そして私の目を見た。

「ああ、佐竹は<strong>消えた</strong>んじゃないかな」

　そうだよね、と私は相づちを打った。佐竹は消えたんだと思った。

　私は放課後、美術室に寄った。顧問が佐竹の絵を並べていた。私は椅子に座って絵を眺めた。顧問が隣に座った。「なかなかいいね」と言った。私は言った。それだけじゃ足りなかったんだ。雨が降り出した。こうして佐竹は完全に消えた。

